

Regningsarternes Hierarki

1. Paranteser
2. Potenser og rødder
3. Gange og dividere
4. Plus og minus

Brøkrekneregler

Symbolsk fremstilling	Regel
$a \cdot \frac{b}{c} = \frac{a \cdot b}{c}$	Et tal ganges på en brøk ved at gange tælleren med tallet.
$\frac{a}{b} \cdot \frac{c}{d} = \frac{a \cdot c}{b \cdot d}$	To brøker ganges ved at gange tæller med tæller og nævner med nævner.
$\frac{a}{b} \div \frac{c}{d} = \frac{a}{b} \cdot \frac{1}{c} = \frac{a}{b \cdot c}$	En brøk divideres med et tal ved at gange nævneren med tallet.
$\frac{a}{b} \div \frac{c}{d} = \frac{a \cdot d}{b \cdot c}$	et tal (eller en brøk) divideres med en brøk ved at gange med den omvendte brøk.
$\frac{a}{b} = \frac{a \cdot c}{b \cdot c}$	en brøk forlænges eller forkortes ved at gange både tæller og nævner med samme tal eller brøk.

Potenser

Regneregler

$$a^p \cdot a^q = a^{p+q}$$

$$\frac{a^p}{a^q} = a^{p-q}$$

$$(a^p)^q = a^{pq}$$

$$a^p \cdot b^p = (ab)^p$$

$$\frac{a^p}{b^p} = \left(\frac{a}{b}\right)^p$$

Specielle eksponenter

$$a^0 = 1$$

$$a^{-n} = \frac{1}{a^n}$$

$$a^{\frac{1}{2}} = \sqrt{a}$$

$$a^{\frac{1}{n}} = \sqrt[n]{a}$$

Rational eksponent

$$a^{\frac{p}{q}} = \sqrt[q]{a^p} = \sqrt[q]{a}^p$$

Rødder

$$\sqrt{a \cdot b} = \sqrt{a} \cdot \sqrt{b}$$

$$\sqrt{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$$

$$\sqrt[n]{a^n} = \begin{cases} |a| & \text{for lige } n \\ a & \text{for ulige } n \end{cases}$$

Kvadratsætningerne

$$(a+b)^2 = a^2 + b^2 + 2ab \quad \begin{array}{l} \text{Kvadratet på en toleddet størrelse er} \\ \text{kvadratet af det ene led plus kvadratet} \\ \text{på det andet led, plus eller minus det} \\ \text{dobbelte produkt.} \end{array}$$

$$(a+b)(a-b) = a^2 - b^2 \quad \begin{array}{l} \text{To tals sum gange de samme to tals dif-} \\ \text{ferens er kvadratet på første led minus} \\ \text{kvadratet på andet led.} \end{array}$$

Andengrads-ligningen

ligningen $az^2 + bz + c = 0$, hvor z er et reelt eller komplekst tal, har op til 2 løsninger, og findes således:

$$z = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \quad (1)$$

Logartimer

Regneregler for 10-tals logaritmen

$$\begin{aligned} \log(10^a) &= 10^{\log(a)} = a \\ \log(10) &= 1 \end{aligned}$$

Regneregler for den naturlige logaritme

$$\begin{aligned} \ln(e^a) &= e^{\ln(a)} = a \\ \ln(e) &= 1 \end{aligned}$$

Generelle regneregler (gælder både for \ln og \log)

$$\begin{aligned} \ln(a \cdot b) &= \ln(a) + \ln(b) \\ \ln\left(\frac{a}{b}\right) &= \ln(a) - \ln(b) \\ \ln(a^p) &= p \cdot \ln(a) \\ \ln(\sqrt[q]{a^p}) &= \frac{1}{q} \cdot \ln(a) \\ \ln(1) &= \log(1) = 0 \end{aligned}$$

Sinus og cosinus regneregler

Gymnasie-pensum

$$\sin(\theta) = \frac{\text{opposite}}{\text{hypotenuse}}$$

$$\cos(\theta) = \frac{\text{adjacent}}{\text{hypotenuse}}$$

$$\tan(\theta) = \frac{\text{opposite}}{\text{adjacent}}$$

$$\tan(\theta) = \frac{\sin(\theta)}{\cos(\theta)}$$

$$\sin^2 \theta + \cos^2(\theta) = 1$$

sinus-relationerne

$$\frac{a}{\sin A} = \frac{b}{\sin B} = \frac{c}{\sin C}$$

cosinus-relationerne

$$\cos A = \frac{b^2 + c^2 - a^2}{2bc} \qquad a^2 = b^2 + c^2 - 2bc \cdot \cos A$$

$$\cos B = \frac{a^2 + c^2 - b^2}{2ac} \qquad b^2 = a^2 + c^2 - 2ac \cdot \cos B$$

$$\cos C = \frac{a^2 + b^2 - c^2}{2ab} \qquad c^2 = a^2 + b^2 - 2ab \cdot \cos C$$

Uni-pensum

Sekant og Cosekant

$$\csc x = \frac{1}{\sin x}$$

$$\sec x = \frac{1}{\cos x}$$

$$\cot x = \frac{1}{\tan x} = \frac{\cos x}{\sin x}$$

sin og cos

$$\sin(a) \cdot \cos(b) = \frac{1}{2}(\sin(a-b) + \sin(a+b))$$

$$\sin(a) \cdot \sin(b) = \frac{1}{2}(\cos(a-b) - \cos(a+b))$$

$$\cos(a) \cdot \cos(b) = \frac{1}{2}(\cos(a-b) + \cos(a+b))$$

$$(\cos(\theta) + i \sin(\theta))^n = \cos(n\theta) + i \sin(n\theta) \quad (\text{De Moivres formel})$$

$$2 \sin \theta \cos \theta = \sin 2\theta$$

$$\cos^2 \theta - \sin^2 \theta = \cos 2\theta$$

$$\cos 2\theta = 2 \cos^2(\theta) - 1 = 1 - 2 \sin^2 \theta$$

$$\tan 2\theta = \frac{2 \tan \theta}{1 - \tan^2 \theta}$$

$$2 + 2 \cos(\theta) = 4 \cdot \cos^2\left(\frac{\theta}{2}\right)$$

konverteringer mellem e og \sin og \cos

$$e^{\pm ikx} = \cos(kx) \pm i \sin(kx)$$

$$(e^{-ikx} + e^{ikx}) = 2 \cos(kx)$$

$$(e^{-ikx} - e^{ikx}) = -2i \sin(kx)$$

$$(e^{ikx} - e^{-ikx}) = 2i \sin(kx)$$